**北京林业大学**，简称**北林**，原名**北京林学院**，创办于1952年10月16日，是[中华人民共和国全国重点大学之一](../Page/中华人民共和国全国重点大学.md "wikilink")，亦是[中华人民共和国教育部直属](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")、教育部与[国家林业局共建的农林类高等学校](../Page/国家林业局.md "wikilink")，是中国“[211工程](../Page/211工程.md "wikilink")”重点建设大学之一，入选世界一流学科建设高校行列，林学和风景园林学两个学科入围“双一流”建设学科名单。北京林业大学设有研究生院，是教育部直属、教育部与国家林业局共建的以林学、风景园林学、林业工程为特色的全国重点大学。

北京林业大学的法定住所为[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[海淀区](../Page/海淀区.md "wikilink")[清华东路](../Page/清华东路.md "wikilink")35号。

## 学校概况

北京林业大学是教育部直属、教育部与[国家林业局共建的](../Page/国家林业局.md "wikilink")[全国重点大学](../Page/全国重点大学.md "wikilink")。学校办学历史可追溯至1902年的[京师大学堂农业科林学目](../Page/京师大学堂.md "wikilink")。1956年，在[中国高等院校院系调整中](../Page/中国高等院校院系调整.md "wikilink")，北京农业大学造园系和[清华大学建筑系部分并入学校](../Page/清华大学建筑系.md "wikilink")。1960年被列为全国重点高等院校，是[学院路](../Page/学院路_\(北京\).md "wikilink")[八大学院之一](../Page/八大学院.md "wikilink")，1981年成为首批具有[博士](../Page/博士.md "wikilink")、[硕士学位授予权的高校](../Page/硕士.md "wikilink")。1985年更名为**北京林业大学**。1996年被国家列为首批“[211工程](../Page/211工程.md "wikilink")”重点建设的高校。2000年经教育部批准试办[研究生院](../Page/研究生院.md "wikilink")，2004年正式建立研究生院。2005年获得本科自主选拔录取资格。2008年，学校成为国家“[优势学科创新平台](../Page/优势学科创新平台.md "wikilink")”建设项目试点高校。2010年获教育部和[国家林业局共建支持](../Page/国家林业局.md "wikilink")。2011年与其他10所行业特色高校参与组建北京高科大学联盟。2012年，牵头成立中国第一个林业协同创新中心——“林木资源高效培育与利用”协同创新中心。2016年，学校“林木分子设计育种高精尖创新中心”入选北京市第二批高精尖创新中心。2017年，学校入选[世界一流学科建设高校行列](../Page/世界一流大学和一流学科建设.md "wikilink")，林学和风景园林学两个学科入围“双一流”建设学科名单。

学校以[林学](../Page/林学.md "wikilink")、[生物学](../Page/生物学.md "wikilink")、[林业工程学为特色](../Page/林业工程学.md "wikilink")，是[农](../Page/农.md "wikilink")、[理](../Page/理.md "wikilink")、[工](../Page/工.md "wikilink")、[管](../Page/管.md "wikilink")、[经](../Page/经.md "wikilink")、[文](../Page/文.md "wikilink")、[法](../Page/法.md "wikilink")、[哲相结合的多科性协调发展的](../Page/哲.md "wikilink")[全国重点大学](../Page/全国重点大学.md "wikilink")。学校现有13个学院、35个博士点、73个硕士点、56个本科专业及方向，1个[一级学科](../Page/一级学科.md "wikilink")[国家重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")（含7个[二级学科国家重点学科](../Page/二级学科.md "wikilink")），2个二级学科国家重点学科，
1个国家重点（培育）学科、10个国家林业局重点学科、1个[北京市重点学科](../Page/北京市重点学科.md "wikilink")（一级）（含3个二级学科）、4个北京市重点学科（二级）、1个北京市重点交叉学科。

截至2010年12月，学校在校生26347人，其中[本科生](../Page/本科生.md "wikilink")13079人，[研究生](../Page/研究生.md "wikilink")3095人，各类[继续教育学生](../Page/继续教育.md "wikilink")8671人，[非计划招生高等教育学生中在职人员攻读硕士学位](../Page/非计划招生.md "wikilink")1502人。

学校专任教师1079人，其中具有高级职称教师640人。拥有[中国工程院院士](../Page/中国工程院院士.md "wikilink")4人，[国家级有突出贡献专家](../Page/国家级有突出贡献专家.md "wikilink")8人，省部级有突出贡献专家20人，“[长江学者](../Page/长江学者.md "wikilink")”4人，[973项目首席科学家](../Page/973项目.md "wikilink")1人，“[千人计划](../Page/千人计划.md "wikilink")”人选1人，国家“[百千万人才工程](../Page/百千万人才工程.md "wikilink")”人选5人，国家“[新世纪百千万人才工程](../Page/新世纪百千万人才工程.md "wikilink")”人选3人，享受[国务院政府特殊津贴](../Page/国务院政府特殊津贴.md "wikilink")107人。教师获奖众多，其中有1人获[何梁何利科技进步奖](../Page/何梁何利科技进步奖.md "wikilink")，1人获国际环境突出贡献奖，1人获[全国优秀科技工作者称号](../Page/全国优秀科技工作者.md "wikilink")，2人获[全国模范教师称号](../Page/全国模范教师.md "wikilink")，4人获[全国优秀教师称号](../Page/全国优秀教师.md "wikilink")，1人获全国高校思想政治理论课优秀教师称号。其他获各类省部级以上奖励200余人次。

学校科学研究实力雄厚，成果丰硕。建有1个[国家工程实验室](../Page/国家工程实验室.md "wikilink")、1个[国家工程技术研究中心](../Page/国家工程技术研究中心.md "wikilink")、1个[国家野外台站](../Page/国家野外台站.md "wikilink")、4个[教育部重点实验室](../Page/教育部重点实验室.md "wikilink")、3个[教育部工程技术研究中心](../Page/教育部工程技术研究中心.md "wikilink")、1个[教育部科技创新团队](../Page/教育部科技创新团队.md "wikilink")、5个[国家林业局重点实验室](../Page/国家林业局重点实验室.md "wikilink")、1个[北京市重点实验室](../Page/北京市重点实验室.md "wikilink")、5个[国家林业局定位观测站](../Page/国家林业局定位观测站.md "wikilink")。学校高度重视教学工作，教学改革成果丰硕，形成了“[知山知水、树木树人](../Page/知山知水、树木树人.md "wikilink")”的[办学理念](../Page/办学理念.md "wikilink")。多年来，为国家培养了6万多名高级专门人才和一批外国留学生，其中包括12名[两院院士以及](../Page/两院院士.md "wikilink")12名省部级领导为代表的一大批杰出的科技专家和管理干部，他们为中国林业事业做出了卓越的贡献。

## 历史沿革

### 建国建校初期

北京林业大学办学历史可追溯至1902年的[京师大学堂农业科林学目](../Page/京师大学堂.md "wikilink")。[1952年全国高校院系调整](../Page/1952年全国高校院系调整.md "wikilink")，[北京农业大学森林系与](../Page/北京农业大学.md "wikilink")[河北农学院森林系合并](../Page/河北农学院.md "wikilink")，正式成立[北京林学院](../Page/北京林学院.md "wikilink")，临时过渡院址设在西山[大觉寺](../Page/大觉寺.md "wikilink")。

1956年，[北京农业大学造园系和](../Page/北京农业大学.md "wikilink")[清华大学建筑系部分并入北京林学院](../Page/清华大学.md "wikilink")。

1960年，被列为全国63所重点高等院校之一。

### 文革前后时期

1964年，[园林专业因](../Page/园林.md "wikilink")“园林教育革命”影响受到批判。1965年，北京林学院园林专业宣布停办，园林系被撤销。

1969年[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，[林彪发出战备疏散的](../Page/林彪.md "wikilink")“一号命令”，北京林学院开始迁往[云南](../Page/云南.md "wikilink")。学院北京原址分别被[中国科学院](../Page/中国科学院.md "wikilink")、[中国农业科学院](../Page/中国农业科学院.md "wikilink")、[北京大学](../Page/北京大学.md "wikilink")、[清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")、[中国科学技术大学研究生院等单位占用](../Page/中国科学技术大学.md "wikilink")。北京林学院虽名为搬迁，但实为解散，后经[国务院过问免于撤销](../Page/国务院.md "wikilink")，全校于1970年集中[丽江](../Page/丽江.md "wikilink")，更名为“丽江林学院”，后转迁至[下关市](../Page/下关市.md "wikilink")，并再次更名为“云南林业学院”。

1973年，搬迁至[昆明市](../Page/昆明市.md "wikilink")[安宁县楸木园](../Page/安宁市.md "wikilink")，同时，[云南农业大学林学系并入云南林业学院](../Page/云南农业大学.md "wikilink")。

文化大革命结束后，学院在多方努力后于1979年返京复校，复名“北京林学院”。并收回部分原有土地，但总面积减少了40.5%，校内科研基地植物园被毁，现为[中国科学院半导体研究所](../Page/中国科学院.md "wikilink")。

1977年，园林系恢复，现已发展为全国最著名的园林系之一。

### 改革开放时期\[1\]

[改革开放后](../Page/改革开放.md "wikilink")，学院专业设置和办学规模逐步扩大。

1984年，[邓小平为学院题写校名](../Page/邓小平.md "wikilink")。

1985年，经[中华人民共和国林业部批准](../Page/中华人民共和国林业部.md "wikilink")，北京林学院更名为**北京林业大学**。

1996年，北京林业大学被列为“[211工程](../Page/211工程.md "wikilink")”首批建设的41所高校之一。

2000年，经教育部批准试办研究生院。

2001年，教育部、[国家林业局协商决定](../Page/国家林业局.md "wikilink")，与北京林业大学实行共建。

2005年，北京林业大学被列为42所具有本科自主选拔录取资格的高校之一。

2008年，学校成为国家[“优势学科创新平台”建设项目试点高校](../Page/优势学科创新平台项目.md "wikilink")。

2012年，牵头成立中国第一个林业协同创新中心——“林木资源高效培育与利用”协同创新中心。

2016年，学校“林木分子设计育种高精尖创新中心”入选北京市第二批高精尖创新中心。

2017年，学校入选[世界一流学科建设高校行列](../Page/世界一流大学和一流学科建设.md "wikilink")，林学和风景园林学两个学科入围“双一流”建设学科名单。

## 校园环境

北京林业大学学校位于北京市[海淀区清华东路](../Page/海淀区.md "wikilink")，与毗邻的[学院路](../Page/学院路.md "wikilink")16所高校形成教学共同体。本部现有校园面积669[亩](../Page/亩.md "wikilink")，[鹫峰校区占地面积](../Page/鹫峰.md "wikilink")750亩，学校实验林场占地面积10870亩，学校总占地面积12289亩。

学校图书馆新馆于2004年建成，建筑面积达23400平方米，拥有10个阅览室共3258个座位，馆藏纸质文献90多万册，音像资料600多盒，多媒体光盘10000余件，博硕士论文1000多篇。

学校设有学一[食堂](../Page/食堂.md "wikilink")、学二食堂、学三食堂、清真食堂、沁园餐厅、呱呱小吃城等学生食堂（林园餐厅在2009年4月因景观改造拆除），共有就餐面积11000多平方米，可供全校一万多名师生的日常用餐。截至2019年，位于校园东侧的综合体（包括多个餐厅等服务设施）仍在兴建中。

学校共有学生公寓楼13幢，可容纳27000多名在校生住宿。

学校实验林场为[鹫峰国家森林公园](../Page/鹫峰国家森林公园.md "wikilink")，鹫峰主峰海拔465米，公园最高峰1153米，为海淀区第二高峰。

## 组织机构

### 历任校长

北京林学院院长

  - [李相符](../Page/李相符.md "wikilink")（1953年1月—1962年12月）
  - [胡仁奎](../Page/胡仁奎.md "wikilink")（1961年2月—1966年12月）
  - [甄林枫](../Page/甄林枫.md "wikilink")（1972年5月—1978年2月）
  - [陈陆圻](../Page/陈陆圻.md "wikilink")（代）（1982年1月—1984年2月）
  - [阎树文](../Page/阎树文.md "wikilink")（1984年2月—1985年8月 )

北京林业大学校长

  - [阎树文](../Page/阎树文.md "wikilink")（1985年8月—1986年2月 )
  - [沈国舫](../Page/沈国舫.md "wikilink")（1986年2月—1993年7月）
  - [贺庆棠](../Page/贺庆棠.md "wikilink")（1993年7月—2000年1月）
  - [朱金兆](../Page/朱金兆.md "wikilink")（2000年1月—2004年7月）
  - [尹伟伦](../Page/尹伟伦.md "wikilink")（2004年7月—2010年8月）
  - [宋维明](../Page/宋维明.md "wikilink")（2010年8月—2018年4月）
  - [安黎哲](../Page/安黎哲.md "wikilink")（2018年7月—）

### 院部设置

  - 林学院[1](http://lxy.bjfu.edu.cn/)
  - 水土保持学院
  - 生物科学与技术学院
  - 园林学院
  - 经济管理学院
  - 工学院
  - 材料科学与技术学院
  - 人文社会科学学院
  - 外语学院
  - 信息学院
  - 理学院
  - 自然保护区学院
  - 环境科学与工程学院
  - 艺术设计学院
  - 马克思主义学院
  - 继续教育学院
  - 国际学院
  - 研究生院
  - 体育教学部

### 挂靠单位

  - 中国林业教育学会
  - 中国水土保持学会
  - 中国防治荒漠化培训中心
  - 国家林业局自然保护区研究中心
  - 全国风景园林硕士专业学位教育指导委员会

## 学科建设

截止到2007年，学校拥有1个[一级](../Page/一级学科.md "wikilink")[国家重点学科和](../Page/国家重点学科.md "wikilink")6个[二级](../Page/二级学科.md "wikilink")[国家重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")：

  - [一级学科](../Page/一级学科.md "wikilink")[国家重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")：[林学](../Page/林学.md "wikilink")
      - 含7个[二级学科](../Page/二级学科.md "wikilink")：[林木遗传育种](../Page/林木遗传育种.md "wikilink")、[森林培育](../Page/森林培育.md "wikilink")、[森林保护学](../Page/森林保护学.md "wikilink")、[森林经理学](../Page/森林经理学.md "wikilink")、[野生动植物保护与利用](../Page/野生动植物保护与利用.md "wikilink")、[园林植物与](../Page/园林植物.md "wikilink")[观赏园艺](../Page/观赏园艺.md "wikilink")、[水土保持与](../Page/水土保持.md "wikilink")[荒漠化防治](../Page/荒漠化.md "wikilink")。
  - [二级学科国家重点学科](../Page/二级学科.md "wikilink")：[植物学](../Page/植物学.md "wikilink")、[木材科学与技术](../Page/木材科学与技术.md "wikilink")。
  - 国家重点（培育）学科：[林业经济管理](../Page/林业经济管理.md "wikilink")。
  - 国家林业局重点学科：[植物学](../Page/植物学.md "wikilink")、[生态学](../Page/生态学.md "wikilink")、[城市规划与设计](../Page/城市规划与设计.md "wikilink")（含[风景园林规划与设计](../Page/风景园林规划与设计.md "wikilink")）、木材科学与技术、[林产化学加工工程](../Page/林产化学加工工程.md "wikilink")、[土壤学](../Page/土壤学.md "wikilink")、[森林保护学](../Page/森林保护学.md "wikilink")、[森林经理学](../Page/森林经理学.md "wikilink")、[野生动植物保护与利用](../Page/野生动植物保护与利用.md "wikilink")、[林业经济管理](../Page/林业经济管理.md "wikilink")。
  - [北京市重点学科](../Page/北京市重点学科.md "wikilink")：
      - [一级学科](../Page/一级学科.md "wikilink")：[林业工程](../Page/林业工程.md "wikilink")、[农林经济管理](../Page/农林经济管理.md "wikilink")、[生物学](../Page/生物学.md "wikilink")。
      - [二级学科](../Page/二级学科.md "wikilink")：[生态学](../Page/生态学.md "wikilink")、[城市规划与设计](../Page/城市规划与设计.md "wikilink")（含风景园林规划与设计）、[草业科学](../Page/草业科学.md "wikilink")。
      - [交叉学科](../Page/交叉学科.md "wikilink")：[生态环境地理学](../Page/生态环境地理学.md "wikilink")。
  - [省级重点学科](../Page/省级重点学科.md "wikilink")：[林业经济管理](../Page/林业经济管理.md "wikilink")、[植物学](../Page/植物学.md "wikilink")、[生态学](../Page/生态学.md "wikilink")、[城市规划与设计](../Page/城市规划与设计.md "wikilink")、[木材科学与技术](../Page/木材科学与技术.md "wikilink")、[林产化学加工工程](../Page/林产化学加工工程.md "wikilink")、[土壤学](../Page/土壤学.md "wikilink")、[森林保护学](../Page/森林保护学.md "wikilink")、[森林经理学](../Page/森林经理学.md "wikilink")、[野生动植物保护与利用](../Page/野生动植物保护与利用.md "wikilink")、[林业经济管理](../Page/林业经济管理.md "wikilink")、[林业工程](../Page/林业工程.md "wikilink")、[生态环境地理学](../Page/生态环境地理学.md "wikilink")、[风景园林规划与设计](../Page/风景园林规划与设计.md "wikilink")。

## 知名人物

### 两院院士

[沈国舫](../Page/沈国舫.md "wikilink")、[关君蔚](../Page/关君蔚.md "wikilink")、[陈俊愉](../Page/陈俊愉.md "wikilink")、[孟兆祯](../Page/孟兆祯.md "wikilink")、[朱之悌](../Page/朱之悌.md "wikilink")、[尹伟伦](../Page/尹伟伦.md "wikilink")、[徐冠华](../Page/徐冠华.md "wikilink")、[张新时](../Page/张新时.md "wikilink")、[王涛](../Page/王涛.md "wikilink")、[唐守正](../Page/唐守正.md "wikilink")、[方精云](../Page/方精云.md "wikilink")、[崔鹏](../Page/崔鹏.md "wikilink")、[李文华](../Page/李文华.md "wikilink")、[汪菊渊](../Page/汪菊渊.md "wikilink")、[张守攻](../Page/张守攻.md "wikilink")

## 学生活动

北京林业大学校内活动丰富，拥有100多个[学生社团](../Page/学生社团.md "wikilink")，由北京林业大学社团联合会统一进行管理。

### 梁希杯

北京林业大学“梁希杯”系列竞赛是北京林业大学知名的学生科技竞赛活动，从2003年开始举办，每年举办一次。“梁希杯”意为纪念林学家、[中华人民共和国首任林业部部长](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[梁希](../Page/梁希.md "wikilink")。目前，“梁希杯”作为全国“挑战杯”在北京林业大学的预选赛，分为“梁希杯”大学生课外学术科技创新作品竞赛和“梁希杯”创业计划设计竞赛两项。

### 北林社团之校级社团

人文社科类学生社团（11支）：经济观察者协会、爱力特口语社、英语俱乐部、英语地带、北京林业大学辩论与演讲协会、国旗班、天行者读书与实践协会、橄榄树成长乐园、商盟协会、北京林业大学读者协会、过来人俱乐部；

环保公益类学生社团（7支）：北京林业大学科学探险与野外生存协会（山诺会）、北京林业大学红十字会、彤心社、翱翔支农与实践社、西部开发志愿者协会、田野环境文化学社；绿手指环保主义者协会

学术创新类学生社团（2支）：成功创业者协会、北京林业大学科技协会；

文化艺术类学生社团（13支）：“水木石”书法艺术交流协会、视尚公社、粤港文化协会、北林摄影协会、美丽女生、北京林业大学红楼梦学会、Wander漫画社、视频工作室HDV生产大队、闽台文化传播协会、中韩国际文化交流协会、小巧手工艺协会、林馨国乐、风华服饰协会；

体育类学生社团（12支）：北京林业大学武术协会、北京林业大学乒乓球协会、弋扬游泳协会、北京林业大学网羽协会、夜之轮轮滑协会、北京林业大学拓展协会、北京林业大学足球协会、悦野自行车协会、战神橄榄球文化协会、北京林业大学极限先锋、台球协会、北京林业大学瑜伽社。

### 十佳明星社团

北京林业大学社团联合会每年从9月中旬开始，都会通过社团提交材料、社团运行情况普查、同学投票、最终答辩等环节，从众多学校社团中评选出当年度“十佳明星社团”。

2008\~2009年度十佳明星社团分别为：翱翔支农与实践社、拓展协会、红十字会学生分会、百奥生物协会、武术协会、五月剧社、开拓者机器人协会、绿手指环境保护协会、学生科技协会、和谐家园协会、成功创业者协会（并列）。

### 山诺会

北京林业大学科学探险与野外生存协会（The Scientific Exploration and Outdoor Life of society
of Beijing Forestry
University）简称“山诺会”。山诺会是北京著名的[环境保护类学生社团](../Page/环境保护.md "wikilink")，在全国高校环保社团中具有广泛的影响力。山诺会同时承担着学生和校外环保社团的沟通之作用。例如，山诺会曾帮助联络本校学生参选"[拜耳青年环境特使](../Page/拜耳.md "wikilink")"\[2\]。同时，中国大学生[绿色营和山诺会有着密切的合作关系](../Page/绿色营.md "wikilink")\[3\]。

## 学校排名

2013年由[上海交通大學发布的](../Page/上海交通大學.md "wikilink")[中国·两岸四地大学排名](../Page/中国·两岸四地大学排名.md "wikilink")
名列第96位\[4\]。

在[教育部第三轮](../Page/教育部.md "wikilink")[全国高校学科评估](../Page/全国高校学科评估.md "wikilink")（2009-2011）中，北京林业大学共有11个学科参评，3个学科排在前5位，4个学科排在前10位，其中，[风景园林学](../Page/风景园林学.md "wikilink")、[林学](../Page/林学.md "wikilink")2个学科排在第1位。在2012年的[教育部学位中心](../Page/教育部学位中心.md "wikilink")[学科评估结果中](../Page/学科评估.md "wikilink")，[林学以总分](../Page/林学.md "wikilink")96名列全国参评高校第一\[5\]。

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [北京林业大学主页](http://www.bjfu.edu.cn/)
      - [北京林业大学新闻网](http://news.bjfu.edu.cn/)
      - [北京林业大学招生网](http://zsb.bjfu.edu.cn/)
      - [北京林业大学图书馆](https://web.archive.org/web/20080517112749/http://www.lib.bjfu.edu.cn/)
  - [北京林业大学顶点时空BBS](http://bbs1.ccbfu.com/)
  - [北京林业大学登天家园BBS](http://bbs.dengtian.com/)

## 参见

  - [中华人民共和国教育部直属高等学校列表](../Page/中华人民共和国教育部直属高等学校列表.md "wikilink")
  - [北京市高等学校列表](../Page/北京市高等学校列表.md "wikilink")
  - [211工程](../Page/211工程.md "wikilink")
  - [国家重点学科](../Page/国家重点学科.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国教育部直属副部级高等学校
(北京)](../Category/中华人民共和国教育部直属副部级高等学校_\(北京\).md "wikilink")
[北京林业大学](../Category/北京林业大学.md "wikilink")
[Category:北京高等院校](../Category/北京高等院校.md "wikilink")
[Category:211工程](../Category/211工程.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国全国重点大学](../Category/中华人民共和国全国重点大学.md "wikilink")
[Category:1952年創建的教育機構](../Category/1952年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:林業院校](../Category/林業院校.md "wikilink")
[Category:一流学科建设高校](../Category/一流学科建设高校.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  中国·两岸四地大学排名 <http://www.shanghairanking.org>
5.